% Basic stuff
\documentclass[a4paper,10pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[nswissgerman]{babel}
\usepackage{scrextend}
\usepackage{lipsum}
\usepackage{gauss}
\usepackage{amssymb} % to import \leadsto

% 3 column landscape layout with fewer margins
\usepackage[landscape, left=0.75cm, top=1cm, right=0.75cm, bottom=1.5cm, footskip=15pt]{geometry}
\usepackage{flowfram}
\usepackage{floatrow}
\usepackage{amsmath}
\usepackage[inline]{enumitem}
\usepackage{pst-node}
\usepackage{auto-pst-pdf}
\usepackage{tikz}
\usepackage{tikz-cd} 
\usepackage{multicol}

\usetikzlibrary{calc,matrix}

\changefontsizes[9pt]{8pt}
\ffvadjustfalse
\setlength{\columnsep}{1cm}
\Ncolumn{3}
\DeclareMathOperator{\Tr}{Tr}
\DeclareMathOperator{\Sign}{sign}
\DeclareMathOperator{\Rank}{Rank}
\DeclareMathOperator{\Image}{Im}
\DeclareMathOperator{\Columnspace}{\mathcal{R}}
\DeclareMathOperator{\Nullspace}{\mathcal{N}}
\DeclareMathOperator{\Kernel}{Ker}
\DeclareMathOperator{\diag}{diag}
\DeclareMathOperator{\Span}{span}
\DeclareMathOperator{\Arg}{Arg}
\DeclareMathOperator{\Log}{Log}

\newcommand*{\hermconj}{\mathsf{H}}

% define nice looking boxes
\usepackage[most]{tcolorbox}

% a base set, that is then customised
\tcbset {
  base/.style={
    boxrule=0mm,
    leftrule=1mm,
    left=1.75mm,
    arc=0mm, 
    fonttitle=\bfseries, 
    colbacktitle=black!10!white, 
    coltitle=black, 
    toptitle=0.75mm, 
    bottomtitle=0.25mm,
    title={#1}
  }
}

\newcommand{\middot}{~\textperiodcentered~}
\newlist{rowlist}{enumerate*}{1}
\setlist[rowlist]{label={\textbf{\roman*}\text{: }}, afterlabel={}, itemjoin=\middot}

\newlist{vaxioms}{enumerate*}{1}
\setlist[vaxioms]{label={\textbf{V\arabic*}\text{: }}, afterlabel={}, itemjoin=\middot}

\makeatletter
\renewcommand*\env@matrix[1][*\c@MaxMatrixCols c]{%
  \hskip -\arraycolsep
  \let\@ifnextchar\new@ifnextchar
  \array{#1}}
\makeatother

\newcommand\undermat[2]{%
  \makebox[0pt][l]{$\smash{\underbrace{\phantom{%
    \begin{matrix}#2\end{matrix}}}_{\text{$#1$}}}$}#2}

\newcommand\overmat[2]{%
  \makebox[0pt][l]{$\smash{\overbrace{\phantom{%
    \begin{matrix}#2\end{matrix}}}^{\text{$#1$}}}$}#2}

\definecolor{brandblue}{rgb}{0.34, 0.7, 1}
\newtcolorbox{mainbox}[1]{
  colframe=brandblue, 
  base={#1}
}

\newtcolorbox{subbox}[1]{
  colframe=black!20!white,
  base={#1}
}

% Mathematical typesetting & symbols
\usepackage{amsthm, mathtools, amssymb} 
\usepackage{marvosym, wasysym}
\allowdisplaybreaks

% Tables
\usepackage{tabularx, multirow}
\usepackage{booktabs}

% Make enumerations more compact
\usepackage{enumitem}
\setitemize{itemsep=0.5pt}
\setenumerate{itemsep=0.75pt}

% To include sketches & PDFs
\usepackage{graphicx}

% For hyperlinks
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{
  colorlinks=true
}

% Metadata
\title{Cheatsheet Komplexe Analysis}
\author{Thomas Gassmann}
\date{Februar 2024}

% Math helper stuff
\def\limn{\lim_{n\to \infty}}
\def\limxo{\lim_{x\to 0}}
\def\limxi{\lim_{x\to\infty}}
\def\limxn{\lim_{x\to-\infty}}
\def\sumk{\sum_{k=1}^\infty}
\def\sumn{\sum_{n=0}^\infty}
\def\R{\mathbb{R}}
\def\C{\mathbb{C}}
\def\E{\mathbb{E}}
\def\K{\mathbb{K}}
\def\dx{\text{ d}x}

\newcommand{\overbar}[1]{\mkern 1.5mu\overline{\mkern-1.5mu#1\mkern-1.5mu}\mkern 1.5mu}

\begin{document}

\input{../header.tex}

Credits: \begin{rowlist}
    \item \href{https://github.com/XYQuadrat/eth-cheatsheets}{xyquadrat}
\end{rowlist}

\section{Vorwissen}
\subsection{Komplexe Zahlen}
\begin{mainbox}{Definition}
Ein Ausdruck der Form $z = a + ib$, wobei $i^2 = -1$. $a = Re(z)$ ist der Realteil, $b = Im(z)$ ist der Imaginärteil.
\end{mainbox}

Addition erfolgt komponentenweise, Multiplikation erfolgt unter Annahme des Binomialgesetzes und $i^2 = -1$ (i.e. $z w = (a c - b d) + i (a d + b  c)$). Für Division gilt $\frac{z}{w} = \frac{c + id}{a + ib} = \frac{z\overbar{w}}{w\overbar{w}} = \frac{(ca + bd) + i(ad - cb)}{a^2 + b^2}$.\\
Die Norm ist definiert als $|z| = \sqrt{Re(z)^2 + Im(z)^2} = \sqrt{z \cdot \overbar{z}}$. Für $z = x + iy$ ist $\overbar{z} = x - iy$ konjugiert-komplex.

\begin{subbox}{}
$$z \overbar{z} = Re(z)^2 + Im(z)^2$$
\end{subbox}

Eine komplexe Zahl kann in Polarkoordinaten dargestellt werden. Es gilt $z = re^{i\phi} = r(\cos(\phi) + i\sin(\phi))$.
Radizieren: $\sqrt[n]{a} = z \iff a = z^n \iff |a| e^{i\alpha} = r^n e^{i\phi n}$ wobei $r = \sqrt[n]{|a|}$ und $\phi = \frac{\alpha + 2k\pi}{n}$.

\begin{mainbox}{Fundamentalsatz der Algebra}
  Sei $p(z) = a_n z^n + \cdots + a_0$ ein Polynom mit $a_n \neq 0$ und reellen oder komplexen Koeffizienten $a_i \in \mathbb{C}$. Dann existieren $w_1, \ldots, w_n \in \C$ mit:
  $$
    p(z) = a_n (z - w_1) (z - w_2) \ldots (z - w_n)
  $$
\end{mainbox}

Es gilt $\overbar{z \pm w} = \overbar{z} \pm \overbar{w}$, $\overbar{zw} = \overbar{z}\overbar{w}$, $\overbar{(\frac{z}{w})} = \frac{\overbar{z}}{\overbar{w}}$, $|\overbar{z}| = |z|$, $|z + w| \leq |z| + |w|$, $|zw| = |z| |w|$.

$$
\theta = \begin{cases}
  \arctan(\frac{y}{x}) \textbf{ if z on positive x-axis}\\
  \frac{\pi}{2} \textbf{ if }x=0, y > 0\\
  \pi + \arctan(\frac{y}{x}) \textbf{ if z on negative x-axis}\\
  \frac{3\pi}{2} \textbf{ if }x=0, y < 0
\end{cases}
$$

Das Argument $\arg(z)$ einer komplexen Zahl $z \neq 0$ ist als Winkelmass nur bis auf ganzzahlige Vielfache von $2\pi$ bestimmt. Um eine eindeutig bestimmte reelle Zahl zu bekommen können wir entscheiden, Winkel mit mit reellen Zahlen im Intervall $(-\pi,\pi]$ zu messen. Definitionsgemäss ist das die eindeutig bestimmte reelle Zahl
$$
\Arg(z) \in (-\pi, \pi]
$$
für die $z = r(\cos(\varphi) + i \sin(\varphi))$ mit $r = |z|$ und $\varphi = \Arg(z)$ gilt.

\begin{mainbox}{Komplexer Logarithmus}
  Sei $z \in C$. \textbf{Ein} Logarithmus von $z$ ist eine Zahl $w \in \C$ mit $\exp(w) = z$. Jede komplexe Zahl ausser $z = 0$ besitzt einen eindeutigen komplexen Logarithmus $w = s + it$ mit $t \in (-\pi, \pi]$. Alle anderen Logarithmen von $z$ sind durch $w + 2\pi ik$ für $\k \in \mathbb{Z}$ gegeben.

  Für $z \neq 0$ ist der Hauptwert des Logarithmus von $z$ definiert durch:
  $$
    \Log(z) := \log(|z|) + i \Arg(z)
  $$
\end{mainbox}

Sei \(z\) eine komplexe Zahl und \(n\geq2\) eine ganze Zahl. Eine \(n\)-te Wurzel von \(z\) ist eine komplexe Zahl \(w\), die \(w^n=z\) erfüllt.

\subsection{Mengen}

\begin{subbox}{Offene Kreisscheibe}
  Sei $z_0\in\mathbb{C}$ und sei $r$ eine positive reelle Zahl. Die offene Kreisscheibe mit Zentrum $z_0$ und Radius $r$ ist die Teilmenge
  $$
  B(z_0, r) := \{ z \in \mathbb{C} : \, |z-z_0| < r \}
  $$
  von $\mathbb{C}$.
\end{subbox}

Eine Teilmenge $U \subseteq \C$ heisst offen, wenn zu jedem $z \in U$ ein Radius $\epsilon>0$ existiert, so dass $B(z,ϵ) \subseteq U$ gilt.

\subsection{Folgen und Reihen}

\begin{mainbox}{Konvergenz}
  Sei \(z_1,z_2,z_3,\ldots\) eine Folge komplexer Zahlen. Wir sagen \(z \in \mathbb{C}\) sei der Grenzwert dieser Folge, und dass die Folge gegen \(z\) konvergiert, falls es für jede noch so kleine positive reelle Zahl \(\epsilon>0\) eine ganze Zahl \(N>0\) gibt, so dass \[|z-z_n|<\epsilon \text{ für alle } n\geq N \] gilt. In diesem Fall schreiben wir \(\displaystyle\lim_{n\to\infty}z_n=z\).
\end{mainbox}

\begin{subbox}{Leibnizkriterium}
Wenn $a_n \ge 0, \ \forall n \ge 1$ monoton fallend (ab gewissen $n_0$) ist und $\limn a_n = 0$ gilt, dann konvergiert $S = \sumk (-1)^{k+1} a_k$ und $a_1 - a_2 \le S \le a_1$.
\end{subbox}

\begin{mainbox}{Quotientenkriterium}
Sei $(a_n)$ eine Folge mit $a_n \ne 0, \forall n \ge 1$. \\ Falls $\limn \sup \frac{|a_{n+1}|}{|a_n|} < 1 \implies \sum_{n=1}^\infty a_n$ konvergiert absolut. \\Falls $\limn \inf \frac{|a_{n+1}|}{|a_n|} > 1 \implies \sum_{n=1}^\infty a_n$ divergiert.  
\end{mainbox}

\begin{mainbox}{Wurzelkriterium}
Sei $(a_n)$ eine Folge mit $a_n \ne 0, \forall n \ge 1$. Sei $q = \limn \sup \sqrt[n]{|a_n|}$. 
\begin{itemize}
 \item $q < 1 \implies \sum_{n=1}^\infty a_n$ konvergiert absolut.
 \item $q = 1 \implies$ keine Aussage.
 \item $q > 1 \implies \sum_{n=1}^\infty a_n$ und $\sum_{n=1}^\infty |a_n|$ divergieren.
\end{itemize}
\end{mainbox}


\subsection{Potenzreihen}
\begin{subbox}{Definition Potenzreihe}
 Potenzreihen sind Reihen der Form $\sum_{n=0}^\infty c_n x^n$. Eine Potenzreihe mit Entwicklungspunkt $x_0$ wird als $\sum_{n=0}^\infty c_n(x-x_0)^n$ definiert.
\end{subbox}

\begin{mainbox}{Konvergenzradius}
 Der Konvergenzradius einer Potenzreihe $\sumn a_n x^n$ um einen Entwicklungspunkt $x_0$ ist die grösste Zahl $r$, so dass die Potenzreihe für alle $x$ mit $|x - x_0| < r$ konvergiert. Falls die Reihe für alle $x$ konvergiert, ist der Konvergenzradius $r$ unendlich. Sonst:
 $$r = \begin{cases}
    +\infty & \text{ falls } \limn\sup \sqrt[n]{|a_n|} = 0\\
    \frac{1}{\limn\sup \sqrt[n]{|a_n|}} & \text{ falls }  \limn\sup \sqrt[n]{|a_n|} > 0
 \end{cases} $$
 Alternativ, falls existiert, kann $r = \limn \left| \frac{a_n}{a_{n+1}} \right|$ verwendet werden (weniger starke Aussage).\\
 Dies folgt aus dem Wurzelkriterium für $a_n := c_n z^n$. Also wollen wir $\sqrt[n]{|a_n|} \overset{!}{<} 1$ und können dann nach $|z|$ umformen. Hilfreich, wenn nicht exakt $z^n$-Format vorhanden ist.
\end{mainbox}
Die Potenzreihe $\sum_{k=0}^\infty c_n x^n$ konvergiert absolut und gleichmässig für alle $|x| < r$ und divergiert für alle $|x| > r$. Der Fall $|x| = r$ ist unklar und muss geprüft werden.

\subsubsection{Potenzreihen}
\begin{align*}
\exp(x) &= \sumn \frac{x^n}{n!} = 1 + x + \frac{x^2}{2!} + \frac{x^3}{3!} + \cdots & r &= \infty \\
\sin(x) &= \sumn (-1)^n \frac{x^{2n + 1}}{(2n + 1)!} = x - \frac{x^3}{3!} + \frac{x^5}{5!} - \cdots & r &= \infty \\
\cos(x) &= \sumn (-1)^n \frac{x^{2n}}{(2n)!} = 1 - \frac{x^2}{2!} + \frac{x^4}{4!} - \cdots & r &= \infty \\
\ln(x + 1) &= \sumk (-1)^{k+1} \frac{x^k}{k} = x - \frac{x^2}{2} + \frac{x^3}{3} - \cdots & r &= 1 \\
\sinh(x) &= \sumn \frac{x^{2n+1}}{(2n+1)!} & r &= \infty \\
\cosh(x) &= \sumn \frac{x^{2n}}{(2n)!} & r &= \infty \\
\arctan(x) &= \sumn (-1)^n \frac{x^{2n+1}}{2n+1} & r &= 1 \\
e^{-x} &= \sumn (-1)^n \cdot \frac{x^n}{n!} & r &= \infty \\
\end{align*}


\subsubsection{Wichtige Reihen}
\begin{align*}
 \sum_{i=1}^n i &= \frac{n(n+1)}{2} \\
 \sum_{i=1}^n i^2 &= \frac{1}{6}n(n+1)(2n+1) \\
 \sum_{i=1}^n i^3 &= \frac{1}{4}n^2(n+1)^2 \\
 \sum_{i=1}^\infty \frac{1}{i^2} &= \frac{\pi^2}{6} \\
 \sum_{n=1}^\infty \frac{1}{n(n+1)} &= 1
\end{align*}

\subsubsection{Cauchy-Produkt}
$\sumk b_k$ ist eine \textbf{lineare Anordnung} der Doppelreihe $\Sigma_{i,j \geq 0} a_{i,j}$, falls es eine Bijektion $\sigma : \mathbb{N} \rightarrow \mathbb{N} \times \mathbb{N}$ gibt, mit $b_k = a_{\sigma(k)}$.\\

\begin{subbox}{Konvergenz Doppelreihe}
  Wenn es $B \geq 0$ gibt, so dass $\Sigma_{i=0}^m \Sigma_{j=0}^m |a_{ij}| \leq B$ $\forall m \geq 0$, dann konvergieren $S_i := \Sigma_{j=0}^\infty a_{ij}$ $\forall i \geq 0$ und $U_j := \Sigma_{i=0}^\infty a_{ij}$ $\forall j \geq 0$ sowie $\Sigma_{i=0}^\infty S_i$, $\Sigma_{j=0}^\infty U_j$ und es gilt $\Sigma_{i=0}^\infty S_i = \Sigma_{j=0}^\infty U_j$. Jede lineare Anordnung einer Doppelreihe konvergiert dann absolut mit demselben Grenzwert.
\end{subbox}

\begin{subbox}{Tauschbarkeit Summation / Limes}
  Sei $f_n : \mathbb{N} \rightarrow \mathbb{R}$ eine Folge. Wenn $f(j) := \limn f_n(j)$ $\forall j \in \mathbb{N}$ existiert und $|f_n(j)| \leq g(j)$ für eine Funktion $g: \mathbb{N} \rightarrow \mathbb [0, \infty[$ und falls $\sum_{j=0}^\infty g(j)$ konvergiert, dann folgt $\sum_{j=0}^\infty f(j) = \limn \sum_{j=0}^\infty f_n(j)$.
\end{subbox}

\begin{mainbox}{Cauchy-Produkt}
  Das Cauchy-Produkt von zwei Reihen $\sum_{i = 0}^\infty a_i$ und $\sum_{j = 0}^\infty b_j$ ist definiert als
  $$\sum_{n=0}^\infty \sum_{j=0}^n (a_{n-j} \cdot b_j) = a_0b_0 + (a_0b_1 + a_1b_0) + \ldots$$ Es konvergiert, falls beide Reihen absolut konvergieren. Dann gilt:\\
  $$\sum_{n=0}^\infty \sum_{j=0}^n (a_{n-j} \cdot b_j) = (\sum_{i=0}^\infty a_i) (\sum_{j=0}^\infty b_j)$$
\end{mainbox}


\subsubsection{Strategie - Konvergenz von Reihen}
\begin{enumerate}
 \item Ist Reihe ein bekannter Typ? (Teleskopieren, Geometrische/Harmonische Reihe, Zetafunktion, ...){
  \begin{itemize}
    \item Beim Teleskopieren einer Teleskopreihe $S_n = \sum_{k=0}^n a_k = \sum_{k=0}^n (a_k - a_{k+1}) = a_0 - a_{n+1}$ kann man den Limes von der rechten Seite nehmen.
  \end{itemize}
 }
 \item Ist $\limn a_n = 0$? Wenn nein, divergent.
 \item Leibnizkriterium anwenden, falls alternierend
 \item Quotientenkriterium für Exponentialfunktionen oder Fakultäten
 \item Wurzelkriterium
 \item Vergleichssatz anwenden, Vergleichsreihen suchen, konvergente Majorante oder divergente Minorante
 \item Integral-Test anwenden (Reihe zu Integral)
\end{enumerate}


\subsection{Polynome}

Bei Polynomen mit reellen Nullstellen treten die Nullstellen als komplex-konjugiertes Paar auf. Für Grad 2, verwende $z = \frac{-b \pm \sqrt{b^2 - 4ac}}{2a}$ um ein Polynom $p(z) = 0$ zu lösen. Für $a z^n + c = 0$, verwende $z = \sqrt[n]{-\frac{c}{a}}$.

Bei einem Polynom über $\mathbb{C}$ mit ungeradem Grad gibt es mindestens eine reelle Nullstelle.


\end{document}
